支那新涉外所得稅法遭批 大筆資金或逃入美國

中國新的個人所得稅法律將於明年1月1日開始實施，新稅法對涉外人士徵稅做了大幅度調整。有報導說，在多個方面的反對下，中國（中共）可能考慮彈性處理個稅的涉外部分。

今年8月31日，中共全國人大常委會通過了《個人所得稅法修正案》，對個人所得稅的徵收進行修正，並將於2019年1月1日正式實施。該修正案加入了對居住在境外的人士以及外國人的徵稅條款。包括在外國居住的中國居民和在中國工作或者居住的外國人。

據香港英文《南華早報》報導，中國稅法針對涉外人士的這部分面對極大爭議。報導引述消息來源說，中國（中共）的多個機構和政府部門對此表示反對，導致有關當局面臨「巨大壓力」。報道說，其中反對最強烈的是香港。香港前特首，現任中共全國政協副主席的梁振英，目前已經開始遊說中國（中共）政府，給在中國居住，尤其是在所謂大灣區居住的香港人以豁免的權利。

美國南卡大學教授謝田表示，受中國新的稅法影響最大的是政界人士和在中國開設企業的富豪，「對香港來說，影響最大的可能是上層人物和富豪，他們常在中國住，也有很多資產在中國，要是兩邊都繳稅的話，可能負擔會很重。」

《南華早報》的報導說，根據新的法律，在中國工作或居住每年超過183天的香港人，應該在中國按照其所有收入繳納個人所得稅，無論這些收入是否在中國獲得。

以梁振英為例，他從歐洲UGL集團獲得五千萬港元收入，在香港以17%繳納所得稅，應繳納850萬港幣，但按照中國的45%納稅標準，他應該繳納2,250萬港幣的個人所得稅。

受中國新稅法影響的，還包括居住在海外的中國人，甚至是已經取得外國國籍的中國人。新法規定，只要是在中國有住所的華人，以及在中國工作時間每年超過183天的外國人，其當年所有收入都必須在中國繳納所得稅。這一徵稅的根據，即今年早些時候中國加入的全球共同報告標準。根據該標準，簽約國需要將有關個人金融資產信息與各國分享。

謝田表示，中國（中共）所針對的，可能是本國官員和富豪：「中國加入CRS，主要可能是為了反貪和對付企業資金外逃。普通中國人沒有多少錢，也沒錢轉移到海外。」

不過，香港會計師胡先生認為，中國的大貪官和富豪，不會受到新稅法影響：「沒有太大影響，因為過去幾年一直在調查，那些（富豪）該處理的早就處理了，真正受影響的是以後的。」

《南華早報》的報導說，美國並未加入全球報告標準，在目前兩國關係緊張的情況下，恐怕也不會與中國（中共）在這方面合作。

謝田表示，中國富人的海外資產，在未來可能發生大流動，從香港、加勒比海島國等地轉往美國：「美國只會以觀察員身分進入CRS，但不會加入。中國人只要沒有違反美國法律，錢進入美國，繳納美國的稅，美國只會歡迎。所以，可能不少錢會從海外避稅天堂，比如開曼群島，轉到美國來。」

報導說，鑒於受到了多方面的反對，中國（中共）可能對新稅法的實施提供豁免條款，比如對香港居民實行一定程度的寬限等。中國（中共）國務院副總理韓正在日前的講話中暗示當局會採取彈性措施。

目前，香港是中國大陸資本轉移資金最多的地區。

已經取得外國國籍的中國人 係咩意思
中國幾時允許雙國籍了

報道說，其中反對最強烈的是香港。香港前特首，現任中共全國政協副主席的梁振英，目前已經開始遊說中國（中共）政府，給在中國居住，尤其是在所謂大灣區居住的香港人以豁免的權利。
.......
以梁振英為例，他從歐洲UGL集團獲得五千萬港元收入，在香港以17%繳納所得稅，應繳納850萬港幣，但按照中國的45%納稅標準，他應該繳納2,250萬港幣的個人所得稅。